{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Sentinela 2024.1","text":"<p>Este \u00e9 o reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o do projeto Sentinela realizado pelos alunos das disciplinas de EPS e MDS para o SINDPOL-DF no primeiro semestre de 2024. </p>"},{"location":"#repositorios-do-projeto","title":"Reposit\u00f3rios do projeto","text":"<ul> <li>Documenta\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"#integrantes-do-time","title":"Integrantes do time","text":""},{"location":"#eps","title":"EPS","text":"Nome Matr\u00edcula Usu\u00e1rio Github Sara Campos 170045269 @saracampss Alvaro Gouvea 180012002 @algouvea Ingrid Carvalho 190029731 @ingridscarvalho Victor Yukio 180068229 @yukioz"},{"location":"#mds","title":"MDS","text":"Nome Matr\u00edcula Usu\u00e1rio Github Anna Brand\u00e3o 222006534 @annacbrandao Diogo Barboza 222006660 @Diogo-Barboza Davi Mesquita 222006650 @davimesquit Davi Nobre 211062929 @jagaima Guilherme Storch 211030765 @storch7 Milena Rocha 222022000 @milenafrocha Jo\u00e3o Victor Nobre 202017423 @Gam13 Jos\u00e9 Eduardo 221008202 @jevprado"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 26/03/24 Sara Campos Corre\u00e7\u00f5es 28/03/24 Sara Campos"},{"location":"guia-de-contribuicao/","title":"Guia de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este \u00e9 o guia de contribui\u00e7\u00e3o para o projeto 2024.1-SENTINELA. Antes de iniciar qualquer desenvolvimento que contribua para esse projeto, ler esse documento \u00e9 essencial para o entendimento das regras.</p> <p>As contribui\u00e7\u00f5es podem ser iniciadas a partir das issues j\u00e1 definidas.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/#como-contribuir","title":"Como contribuir","text":"<p>\u00cdndice:</p> <ol> <li>Como criar uma issue</li> <li>Como criar sua branch</li> <li>Regras de commits</li> <li>Regras de um PR</li> </ol>"},{"location":"guia-de-contribuicao/#politica-de-issues","title":"Politica de issues","text":"<p>As issues devem ser criadas no reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o do projeto.</p> <p>As issues do projetos devem ser completas e explicativas, seguindo o template de issue do reposit\u00f3rio.</p> <p>As issues devem conter:</p> <ul> <li>Um t\u00edtulo conciso e descritivo;</li> <li>Uma descri\u00e7\u00e3o, seguindo o template do reposit\u00f3rio, que deve incluir uma descri\u00e7\u00e3o completa da issue e criterios para a aceita\u00e7\u00e3o;</li> <li>Um Assignee respons\u00e1vel pela issue;</li> <li>Labels signaficativas;</li> <li>Milestone (sprint) em que a issue deve ser conclui\u00edda;</li> <li>Estimated (pontua\u00e7\u00e3o) atribuida a issue;</li> </ul>"},{"location":"guia-de-contribuicao/#politica-de-branches","title":"Politica de branches","text":""},{"location":"guia-de-contribuicao/#repositorios-de-desenvolvimento","title":"Reposit\u00f3rios de desenvolvimento","text":"<p>Nos reposit\u00f3rios a main \u00e9 a branch principal.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/#main","title":"main","text":"<p>A branch main deve ser a branch mais est\u00e1vel do projeto, que estar\u00e1 em produ\u00e7\u00e3o. Essa branch \u00e9 protegida de commits e para o desenvolvimento de novas funcionalidades, deve receber Pull Requests (PRs).</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/#development","title":"development","text":"<p>A branch development deve ser a branch de desenvolvomento do projeto, que estar\u00e1 em produ\u00e7\u00e3o. Essa branch tamb\u00e9m \u00e9 protegida de commits e para o desenvolvimento de novas funcionalidades, deve receber Pull Requests assim como a main(PRs). Uma vez que todas as funcionalidades da sprint s\u00e3o testadas e mescladas na branch de desenvolvimento podemos mesclar com a branch principal, a main.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/#novas-branches","title":"Novas branches","text":"<p>As branches para o desenvolvimento de novas features devem ser criadas a partir da branch main e devem seguir o padr\u00e3o x-nome-da-issue, onde x \u00e9 o n\u00famero da issue que ser\u00e1 resolvida na branch, acompanhado pelo nome da issue.</p> <p>Os Pull Requests das novas branches devem ser feitos para a branch main.</p> <p>Em casos de corre\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas de bugs, a branch  deve seguir o padr\u00e3o FIX-x-problema-a-ser-resolvido, onde x \u00e9 o n\u00famero da issue, caso tenha.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/#repositorio-de-documentacao","title":"Reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>No reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o temos as branches main e gh-pages. Onde na main est\u00e1 o c\u00f3digo da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do github pages e na branch gh-pages est\u00e1 o site compilado e em produ\u00e7\u00e3o.</p> <p>Assim como nos reposit\u00f3rios de desenvolvimento do projeto, no reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o a branch main est\u00e1 protegida e s\u00f3 deve aceitar modifica\u00e7\u00f5es por Pull Requests..</p> <p>As novas branches, assim como nos reposit\u00f3rios de desenvolvimento devem seguir a estrutura x-nome-da-issue.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/#politica-de-commits","title":"Politica de commits","text":"<p>Os commits durante o desenvolvimento do c\u00f3digo devem frequentes, descritivos e concisos.</p> <p>Os commits devem ser feitos em ingl\u00eas utilizando os verbos no imperativo.</p> <p>Os commits podem ser feitos utilizando o parametro -s para ter a assinatura do autor do commit. Caso o commit tenha sido feito em pareamento, deve constar no commit os co-autores.</p> <p>O commit deve come\u00e7ar com <code>[x] -</code>, sendo x o n\u00famero da issue que est\u00e1 sendo desenvolvida.</p> <p>Exemplo de commit:</p> <pre><code>git commit -sm \"[7] - Add contributing guide\n\nCo-authored-by: Nome da dupla &lt;emaildadupla@email.com&gt;\"\n</code></pre>"},{"location":"guia-de-contribuicao/#politica-de-pull-requests","title":"Politica de pull requests","text":"<p>Os PRs devem ser feitos a branch main.</p> <p>Os Pull Requests devem ser feitos seguindo o template:</p> <pre><code>**Issue:** closes #X (sendo #x o link para a issue x)\n\n## Descri\u00e7\u00e3o\nDescri\u00e7\u00e3o completa do que foi feito\n\n</code></pre> <p>Onde s\u00f3 deve ser utilizado o closes antes do link da issue, caso o PR resolva completamente a issue citada.</p> <p>Caso o PR seja feito em um dos reposit\u00f3rios de desenvolvimento (backend de x, forntend,...), o link para a issue do reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 feito da seguinte forma: <code>fga-eps-mds/2024.1-SENTINELA-DOC#x</code>, onde x \u00e9 o n\u00famero da issue. E no lugar de closes deve ser utilizado  resolves.</p> <p>Em casos de PRs em que ainda est\u00e3o sendo desenvolvidos, deve ser acrescentado a sigla WIP antes do t\u00edtulo do PR.</p> <p>Os PRs devem conter:</p> <ul> <li>Um t\u00edtulo conciso e descritivo;  </li> <li>Um Assignee respons\u00e1vel pelo PR;  </li> <li>Um Reviewer respons\u00e1vel pela revis\u00e3o do PR;  </li> <li>Labels signaficativas;  </li> <li>Uma issue associada;  </li> <li>Uma descri\u00e7\u00e3o, seguindo o template do reposit\u00f3rio, que deve incluir uma descri\u00e7\u00e3o completa do que foi feito e a issue relacionada.  </li> </ul> <p>Os PRs s\u00f3 ser\u00e3o aceitos ap\u00f3s passarem pelo CI estabelecido e por duas revis\u00f5es.</p>"},{"location":"alinhamento/canais/","title":"Canais de comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para manter o time alinhado foram escolhidos alguns canais de comunica\u00e7\u00e3o para reuni\u00f5es, discuss\u00f5es r\u00e1pidas, organiza\u00e7\u00e3o de atividades e gerenciamento do projeto. </p>"},{"location":"alinhamento/canais/#plataformas-escolhidas","title":"Plataformas escolhidas","text":"<ul> <li> <p> Telegram: usado para comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da equipe e passagem de informa\u00e7\u00f5es rotineiras.</p> </li> <li> <p> Microsoft Teams: usado para reuni\u00f5es com cliente, bem como para realizar e gravar treinamentos realizados com os MDS (DOJO). </p> </li> <li> <p> Zenhub: usado para criar e compartilhar o quadro kanban da equipe. </p> </li> <li> <p> Discord: usado para pareamentos e reuni\u00f5es do time que n\u00e3o precisam ser gravadas. </p> </li> <li> <p> Github: usado para reposit\u00f3rios de documenta\u00e7\u00e3o e issues assim como reposit\u00f3rios de c\u00f3digo fonte. </p> </li> <li> <p> Google Drive: usado para salvar e compartilhar arquivos.</p> </li> </ul>"},{"location":"alinhamento/canais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 27/03/24 Sara Campos"},{"location":"alinhamento/disponibilidade/","title":"Quadro de disponibilidade","text":"<p>Para facilitar o agendamento de reuni\u00f5es do time foi criada uma planilha de disponibilidade. Cada um preencheu a planilha com hor\u00e1rios em que os integrantes estavam livres e os hor\u00e1rios dispon\u00edveis com agendamento pr\u00e9vio, por\u00e9m com a quantidade de pessoas na equipe foi dif\u00edcil encontrar hor\u00e1rios em que todos estivessem livres. Dessa forma, foi definido um qu\u00f3rum m\u00ednimo de reuni\u00e3o de 8 pessoas (garantindo um m\u00ednimo de metade dos MDS presentes).</p>"},{"location":"alinhamento/disponibilidade/#horarios-de-reunioes","title":"Hor\u00e1rios de reuni\u00f5es","text":"Reuni\u00e3o Hor\u00e1rio Modelo Reuni\u00e3o com cliente Toda segunda \u00e0s 20h Remoto Dojo Esporadicamente conforme agendamento Remoto/Presencial"},{"location":"alinhamento/disponibilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 27/03/24 Sara Campos Corre\u00e7\u00f5es 28/03/24 Sara Campos"},{"location":"alinhamento/dojos/","title":"Dojo","text":"<p>Os dojos s\u00e3o treinamentos realizados pelos EPS para contribuir com a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento t\u00e9cnico dos MDS ao longo da disciplina. Conforme as tecnologias usadas neste projeto e a demanda de treinamento, os dojos devem ser agendados. Abaixo segue a lista de treinamentos j\u00e1 realizados pela equipe. Nas issues do nosso Github podem ser encontrados mais detalhes sobre cada um dos dojos. </p> T\u00f3pico Data Hor\u00e1rio Respons\u00e1vel Modelo Git 27/03/24 21h Victor Yukio Remoto Scrum + Kanban 04/04/24 13h Sara Campos Presencial + Remoto HTML + CSS + Material UI + Princ\u00edpios de ReactJS 06/04/24 15h Victor Yukio Remoto"},{"location":"alinhamento/dojos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 27/03/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o 05/04/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o 06/04/24 Sara Campos"},{"location":"alinhamento/heatmap/","title":"Quadro de conhecimento","text":"<p>Para entender de onde cada integrante est\u00e1 partindo em termos de conhecimento sobre as tecnologias usadas e monitorar a evolu\u00e7\u00e3o de cada um ao longo da disciplina foi criado um quadro de conhecimento. A equipe preencheu o quadro conforme uma autoavalia\u00e7\u00e3o do seu n\u00edvel de conhecimento t\u00e9cnico. Esse quadro ajuda a avaliar demanda de dojos para os MDS, assim como ajuda a formar bons pareamentos conforme as habilidades de cada pessoa do time.</p>"},{"location":"alinhamento/heatmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 27/03/24 Sara Campos"},{"location":"lean/dia1/","title":"Lean Inception - Dia 1","text":""},{"location":"lean/dia1/#visao-do-produto","title":"Vis\u00e3o do Produto","text":"<p>Nesta etapa, a proposta \u00e9 definir de maneira colaborativa uma ideia inicial do que espera-se do produto atrav\u00e9s de uma frase clara que segue o formato: </p> <p>Para: [cliente final],  Cujo: [problema que precisa ser resolvido], O: [nome do produto]  \u00c9 um: [categoria do produto] Que: [benef\u00edcio-chave, raz\u00e3o para adquiri-lo], Diferentemente do: [alternativa da concorr\u00eancia] O nosso produto: [diferen\u00e7a-chave].</p>"},{"location":"lean/dia1/#reuniao","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 01/04/24</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Ingrid Carvalho, Sara Campos, Victor Yukio, Alvaro Gouvea MDS Anna Brand\u00e3o, Guilherme Storch, Milena Rocha, Jos\u00e9 Eduardo, Diogo Barboza, Davi Mesquita, Davi Nobre, Jo\u00e3o Victor Nobre <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Em reuni\u00e3o, a din\u00e2mica de Vis\u00e3o do Produto foi apresentada para o cliente e guiada pela estudante Ingrid Carvalho, ao passo que a estudante Sara Campos fazia as anota\u00e7\u00f5es no quadro Figma como pode ser observado aqui. </p> <p>O objetivo neste momento foi, a partir do quadro criado no semestre 2023/2, validar o que havia sido levantado, al\u00e9m de corrigir poss\u00edveis erros, tentar deixar a frase mais clara e adicionar o que fosse necess\u00e1rio. </p> <p>Por ser o primeiro contato dos estudantes com o produto, para tentar deixar essa etapa um pouco mais flu\u00edda, foi realizada no dia 28/03/24 uma reuni\u00e3o de \"Pr\u00e9 Lean Inception\" com o PO Matheus Amaral, que explicou brevemente a proposta do sistema e algumas coisas que dever\u00edamos nos atentar neste momento. Assim, foi poss\u00edvel guiar melhor o PO e representante do SINDPOL Davi Mendon\u00e7a na atividade e compreender bem o que foi passado.</p> <p>Como resultado dessa reuni\u00e3o, conseguimos o seguinte quadro de Vis\u00e3o do Produto: </p> <p></p> <p>Ainda nesta reuni\u00e3o, foi iniciada a din\u00e2mica de \u00c9/N\u00e3o\u00e9 - Faz/N\u00e3oFaz. Entretanto, o resultado do quadro s\u00f3 foi finalizado no 2\u00ba dia de Lean Inception. </p>"},{"location":"lean/dia1/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception: Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Caroli, Paulo.</p>"},{"location":"lean/dia1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/04/24 Sara Campos"},{"location":"lean/dia2/","title":"Lean Inception - Dia 2","text":""},{"location":"lean/dia2/#enaoe-faznaofaz-enfn","title":"\u00c9/N\u00e3o\u00e9 - Faz/N\u00e3oFaz (ENFN)","text":"<p>Nesta atividade, busca-se classificar o produto seguindo quatro diretrizes. O ENFN ajuda a esclarecer o produto atrav\u00e9s de uma din\u00e2mica simples onde define-se: o que o produto \u00e9; o que o produto n\u00e3o \u00e9; o que o produto faz; e o que o produto n\u00e3o faz.</p>"},{"location":"lean/dia2/#reuniao","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 02/04/24</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Ingrid Carvalho, Sara Campos MDS Jos\u00e9 Eduardo, Diogo Barboza, Davi Nobre <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Nesta reuni\u00e3o, a din\u00e2mica de ENFN foi novamente apresentada para o cliente e guiada pela estudante Ingrid Carvalho, ao passo que a estudante Sara Campos fazia as anota\u00e7\u00f5es no quadro Figma como pode ser observado aqui. </p> <p>\u00c9 importante ressaltar que nessa data, o quadro ENFN foi retomado ap\u00f3s um teste de usabilidade realizado com o prot\u00f3tipo 2023/2. As estudantes EPS presentes chegaram a conclus\u00e3o de que a combina\u00e7\u00e3o do teste, onde navegou-se por uma vers\u00e3o do sistema juntamente com o PO Davi Mendon\u00e7a, seguido pela ENFN ajudou bastante no esclarecimento do produto para os estudantes, assim como refrescou bastante a mem\u00f3ria dos POs presentes que conseguiram trazer com facilidade v\u00e1rias caracter\u00edsticas do produto para o quadro ENFN (especialmente na se\u00e7\u00e3o \"Faz\"). </p> <p>Como resultado dessa reuni\u00e3o, chegou-se ao seguinte quadro ENFN: </p> <p></p>"},{"location":"lean/dia2/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception: Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Caroli, Paulo.</p>"},{"location":"lean/dia2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/04/24 Sara Campos"},{"location":"lean/dia3/","title":"Lean Inception - Dia 3","text":""},{"location":"lean/dia3/#objetivos-do-produto","title":"Objetivos do Produto","text":"<p>Nesse momento, a proposta \u00e9 resumir o produto em seus objetivos. Assim, as fun\u00e7\u00f5es esperadas que o produto execute s\u00e3o trazidas e clusterizadas. </p>"},{"location":"lean/dia3/#personas","title":"Personas","text":"<p>As personas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios finais do produto e trazem de forma mais realista quais necessidades aquele produto se prop\u00f5e a atender. Assim, o time consegue levantar as funcionalidades tendo em mente a pessoa que ir\u00e1 usar o sistema. </p>"},{"location":"lean/dia3/#reuniao","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 08/04/24</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Ingrid Carvalho, Sara Campos, Alvaro Gouvea MDS Anna Brand\u00e3o, Guilherme Storch, Milena Rocha, Jos\u00e9 Eduardo, Diogo Barboza, Davi Mesquita, Davi Nobre, Jo\u00e3o Victor Nobre <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Em reuni\u00e3o, a din\u00e2mica de Vis\u00e3o do Produto foi apresentada para o cliente e guiada pela estudante Sara Campos, ao passo que a estudante Ingrid Carvalho fazia as anota\u00e7\u00f5es no quadro Figma como pode ser observado aqui. </p> <p>Neste encontro, iniciamos com os Objetivos do Produto que haviam sido levantados no semestre 2023/2, refinando os textos dos post-its, excluindo duplicatas, especificando os perfis de usu\u00e1rio em cada post-it, aglutinando clusters e adicionando um novo cluster que foi trazido pelos POs. Al\u00e9m disso, com os clusters validados, foi pedido ao PO Davi Mendon\u00e7a que classificasse cada um por prioridade/urg\u00eancia indo de 1 a 7. Dessa forma, chegou-se nesta reuni\u00e3o ao seguinte resultado: </p> <p></p> <p>Os Objetivos do Produto ainda devem ser revisados em compara\u00e7\u00e3o com o ENFN, a fim de garantir que nenhum objetivo/fun\u00e7\u00e3o levantado anteriormente tenha sido esquecido na fase anterior.</p> <p>Em seguida, duas personas constru\u00eddas no semestre 2023/2 foram refinadas e duas novas personas foram criadas. Como pode-se observar abaixo, foram validadas 1 persona Gestor, 2 personas Sindicalizados  e 1 persona Advogada:</p> <p> </p> <p>Como tem-se observado que o perfil de maior urg\u00eancia \u00e9 o de Gestor, outra persona Gestor deve ser constru\u00edda e enviada para valida\u00e7\u00e3o do cliente.</p> <p>Foi observado tamb\u00e9m nessa reuni\u00e3o que h\u00e1 necessidade de maior participa\u00e7\u00e3o por parte dos estudantes de MDS. Assim, para incentivar essa colabora\u00e7\u00e3o, os MDS foram divididos em dois times pra cuidar de algumas demandas. </p> Time Respons\u00e1vel por guiar Participantes Demanda 1 Diogo Barboza Anna Brand\u00e3o, Jos\u00e9 Eduardo, Jo\u00e3o Victor Nobre Melhorar a persona gestor, criar outra persona gestor (especificar melhor as necessidades dessas 2 personas) e fazer as jornadas de usu\u00e1rio de cada um 2 Guilherme Storch Davi Nobre, Milena Rocha, Davi Mesquita Conferir se tudo que est\u00e1 no ENFN est\u00e1 representado no objetivos do produto e, se n\u00e3o estiver, adicionar em seu respectivo cluster; Jornadas das personas sindicalizadas e advogada <p>A ideia \u00e9 incentivar a colabora\u00e7\u00e3o entre os MDS que ainda n\u00e3o tiveram oportunidade de trabalhar juntos e aumentar a contribui\u00e7\u00e3o e o alinhamento do time, de forma que, os MDS se sintam mais inclu\u00eddos e seguros em participar da reuni\u00e3o com o cliente.</p> <p>As atividades que foram pedidas deles devem ser acompanhadas pelos estudantes EPS dispon\u00edveis em caso de d\u00favida, e revisadas antes de serem enviadas para valida\u00e7\u00e3o do cliente. </p>"},{"location":"lean/dia3/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception: Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Caroli, Paulo.</p>"},{"location":"lean/dia3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 09/04/24 Sara Campos"},{"location":"lean/dia4/","title":"Lean Inception - Dia 4","text":""},{"location":"lean/dia4/#jornadas-de-usuario","title":"Jornadas de Usu\u00e1rio","text":"<p>As Jornadas de Usu\u00e1rio s\u00e3o o passo a passo do que \u00e9 executado pela persona para cumprir um objetivo. Assim, s\u00e3o criados estes fluxos de atividades considerando o perfil, comportamento e as necessidades de cada persona.. </p>"},{"location":"lean/dia4/#brainstorming-de-funcionalidades","title":"Brainstorming de funcionalidades","text":"<p>Para atender as necessidades das personas, as funcionalidades devem ser pensadas. Neste momento, a atividade requer que os participantes repassem pelos objetivos do produto e pelas jornadas para pensar de maneira mais modular em quais seriam as funcionalidades presentes no produto final enxuto. </p>"},{"location":"lean/dia4/#reuniao","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 15/04/24</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Ingrid Carvalho, Sara Campos, Alvaro Gouvea, Victor Yukio MDS Anna Brand\u00e3o, Guilherme Storch, Milena Rocha, Jos\u00e9 Eduardo, Diogo Barboza, Davi Mesquita, Davi Nobre, Jo\u00e3o Victor Nobre <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Como descrito no dia 3, os estudantes de MDS ficaram respons\u00e1veis por se organizar para realizar algumas atividades. Assim, os estudantes constru\u00edram as jornadas de usu\u00e1rio que posteriormente foram refinadas pelos estudantes de EPS. Al\u00e9m disso, duas novas personas foram criadas conforme foi identificado que era necess\u00e1rio. </p> <p>Durante a reuni\u00e3o com os POs, foram apontadas algumas corre\u00e7\u00f5es que, por fim, resultaram nas seguintes personas e suas respectivas jornadas:</p> <p>Persona 1 + Jornada:  </p> <p>Persona 2 + Jornada:  </p> <p>Persona 3 + Jornada:  </p> <p>Persona 4 + Jornada:  </p> <p>Persona 5 + Jornada:  </p> <p>Persona 6 + Jornada:  </p> <p>Com essa parte realizada, iniciamos nosso Brainstoming de Funcionalidades. Os resultados, no entanto, s\u00f3 foram alcan\u00e7ados no dia 5.</p>"},{"location":"lean/dia4/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Journey Mapping 101 Lean Inception: Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Caroli, Paulo.</p>"},{"location":"lean/dia4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 15/04/24 Sara Campos Altera\u00e7\u00e3o do relato do dia 4 (12/04) para reuni\u00e3o com cliente (15/04) Sara Campos"},{"location":"lean/dia5/","title":"Lean Inception - Dia 5","text":""},{"location":"lean/dia5/#reuniao","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 17/04/24</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Ingrid Carvalho, Sara Campos, Alvaro Gouvea, Victor Yukio MDS Guilherme Storch, Jos\u00e9 Eduardo, Diogo Barboza, Davi Mesquita, Jo\u00e3o Victor Nobre <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Nesta reuni\u00e3o, a proposta era finalizar o Brainstorming de Funcionalidades. As funcionalidades s\u00e3o representadas em post-its amarelos, enquanto em verde temos algumas notas que trazem detalhes a serem considerados sobre as respectivas funcionalidades. </p> <p>O resultado mostrado nas imagens a seguir conta com altera\u00e7\u00f5es realizadas ap\u00f3s uma conversa no dia 19/04 com Lucas Neves, advogado representante da \u00e1rea jur\u00eddica do sindicato. Este encontro n\u00e3o foi considerado um dia de Lean Inception por sua breviedade (dura\u00e7\u00e3o de 15 minutos), mas ressalta-se que foi um momento importante que ajudou a confirmar e refinar as necessidades do jur\u00eddico anteriormente apontadas pelos POs Matheus e Davi. </p> <p> </p>"},{"location":"lean/dia5/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception: Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Caroli, Paulo.</p>"},{"location":"lean/dia5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 23/04/24 Sara Campos"},{"location":"lean/dia6/","title":"Lean Inception - Dia 6","text":""},{"location":"lean/dia6/#revisao-tecnica-e-de-negocio","title":"Revis\u00e3o t\u00e9cnica e de neg\u00f3cio","text":"<p>Com as funcionalidades pensadas, chega a hora de classific\u00e1-las. O m\u00e9todo prop\u00f5e duas formas de classifica\u00e7\u00e3o: </p> <ol> <li>posicionando num gr\u00e1fico onde o eixo Y refere-se ao quanto a funcionalidade agrega valor ao produto, enquanto no eixo X qual seria a confian\u00e7a do time em executar a tarefa;</li> <li>conferindo ao post-it com a funcionalidade valor de esfor\u00e7o, valor de neg\u00f3cio e valor de UX. </li> </ol> <p>Dessa forma, tem-se o seguinte formato de classifica\u00e7\u00e3o para os post-its: </p> <p></p>"},{"location":"lean/dia6/#reuniao","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 22/04/24</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Ingrid Carvalho, Sara Campos, Alvaro Gouvea, Victor Yukio MDS Anna Brand\u00e3o, Guilherme Storch, Milena Rocha, Jos\u00e9 Eduardo, Diogo Barboza, Davi Mesquita, Davi Nobre, Jo\u00e3o Victor Nobre <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Para essa reuni\u00e3o, o grupo de estudantes havia se reunido logo antes para preparar a Revis\u00e3o T\u00e9cnica e de Neg\u00f3cio. Dessa forma, deixou-se para o momento agendado com o cliente apenas a defini\u00e7\u00e3o dos valores de neg\u00f3cio. Durante o encontro, a discuss\u00e3o sobre os valores de neg\u00f3cio de cada funcionalidade foi iniciada, mas a atribui\u00e7\u00e3o foi finalizada de modo ass\u00edncrono pelo PO Davi. </p> <p> </p>"},{"location":"lean/dia6/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception: Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Caroli, Paulo.</p>"},{"location":"lean/dia6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 02/05/24 Sara Campos"},{"location":"prototipagem/idv/","title":"Identidade Visual","text":"<p>Na reuni\u00e3o com o cliente do dia 1\u00ba de abril foi apresentada e aprovada a nova identidade visual (IDV) do produto. </p> <p>A nova IDV conta com uma paleta de cores selecionada trazendo identifica\u00e7\u00e3o para o SINDPOL, al\u00e9m passar mensagens de comprometimento, organiza\u00e7\u00e3o e eleg\u00e2ncia para o usu\u00e1rio. Foi realizado teste de contraste com a paleta de cores para validar a leiturabilidade para pessoas com daltonismo e outras defici\u00eancias que impactem a percep\u00e7\u00e3o das cores. Al\u00e9m disso, com a paleta de cores foram geradas 55 vari\u00e1veis de cores para serem usadas no prot\u00f3tipo mantendo a identidade visual.</p> <p>Com rela\u00e7\u00e3o a tipografia, foram escolhidas duas fontes sem-serifa que passam modernidade e seriedade para o usu\u00e1rio ao interagir com o produto. As fontes cont\u00e9m tamb\u00e9m grande cobertura de caracteres e alta variabilidade de estilos, pesos e comprimentos. Os \u00edcones que devem ser usados no produto, seguindo a mesma ideia da tipografia, ser\u00e3o do pacote Ant Design Icons da biblioteca React Icons.</p>"},{"location":"prototipagem/idv/#proposta-de-identidade-visual-apresentada-e-aprovada","title":"Proposta de Identidade Visual apresentada e aprovada","text":""},{"location":"prototipagem/idv/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Colormind.io Constrast Checker UI Colors Google Fonts - Noto Sans Google Fonts - Overpass React Icons - Ant Design Icons </p>"},{"location":"prototipagem/idv/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 02/04/24 Sara Campos"},{"location":"prototipagem/testesusabilidade/","title":"Testes de usabilidade","text":"<p>Ao longo do per\u00edodo letivo de 2024/1 ser\u00e3o realizados alguns testes de usabilidade com o cliente para entender melhor como o sistema pode se adequar \u00e0s necessidades dele e validar decis\u00f5es de design na prototipagem. </p>"},{"location":"prototipagem/testesusabilidade/#teste-de-usabilidade-1","title":"Teste de usabilidade 1","text":"<p>No intuito de compreender melhor o sistema e identificar poss\u00edveis melhorias, para o primeiro teste de usabilidade (realizado em 02 de abril) foi utilizado o prot\u00f3tipo naveg\u00e1vel constru\u00eddo no semestre 2023/2, como pode-se observar abaixo. </p> <p>Algumas descobertas/possibilidades de melhoria identificadas no teste com o usu\u00e1rio:</p> <ul> <li> <p>\u00c9 necess\u00e1rio diferenciar login para os tipos de perfis (gestor/sindicalizado), neste prot\u00f3tipo os fluxos n\u00e3o diferenciam os tipos de permiss\u00e3o de cada perfil</p> </li> <li> <p>O cliente v\u00ea urg\u00eancia no desenvolvimento do sistema com funcionalidades para o perfil de gestor</p> </li> <li> <p>Formul\u00e1rio de filia\u00e7\u00e3o </p> <ul> <li>O cliente disponibilizou arquivo com maiores instru\u00e7\u00f5es  </li> <li>Lembrete: dar sempre a op\u00e7\u00e3o de voltar para p\u00e1gina anterior</li> </ul> </li> <li> <p>P\u00e1gina inicial ao logar no sistema</p> <ul> <li>No sistema atual encontra-se um dashboard com estat\u00edsticas sobre os sindicalizados </li> </ul> </li> <li> <p>Gerar documentos</p> <ul> <li>Para o perfil de filiado/sindicalizado \u2192 emiss\u00e3o de carteirinha e declara\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo</li> <li>Para o perfil de gestor \u2192 inserir dados do sindicalizado e emitir os documentos </li> </ul> </li> <li> <p>Desfilia\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Quando o usu\u00e1rio clica em configura\u00e7\u00f5es j\u00e1 abre direto nessa aba</li> <li>Para o perfil de gestor \u2192 espera-se formul\u00e1rio conforme o requerimento que eles j\u00e1 usam atualmente e op\u00e7\u00e3o de gerar PDF para o sindicalizado assinar</li> <li>Para o perfil de filiado \u2192 recebe PDF pra assinar e enviar de volta pro gestor como confirma\u00e7\u00e3o da desfilia\u00e7\u00e3o</li> </ul> </li> <li> <p>Relat\u00f3rios</p> <ul> <li>Sugest\u00e3o para validar com cliente: transformar em uma op\u00e7\u00e3o presente em todas as \u00e1reas pass\u00edveis de gerar relat\u00f3rio, desde o dashboard da p\u00e1gina inicial a outras funcionalidades</li> </ul> </li> <li> <p>Patrim\u00f4nios</p> <ul> <li>\u00c1rea de registro para controle do patrim\u00f4nio  </li> <li>Escala estado/conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o faz muito sentido, como mensurar?   <ul> <li>Sugest\u00e3o para validar com cliente: colocar em forma de perguntas: tem defeitos funcionais? o uso \u00e9 afetado pela deprecia\u00e7\u00e3o? tem marcas de uso? </li> </ul> </li> <li>Material para doa\u00e7\u00e3o \u2192 registrar para onde foi<ul> <li>Sugest\u00e3o: checkbox no formul\u00e1rio de cadsastro do patrim\u00f4nio para informar se foi feita a doa\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, quando marcado abre outra part4e do formul\u00e1ria que registra para onde foi</li> </ul> </li> <li>Necessidade de uma listagem de patrim\u00f4nios (avaliar se \u00e9 necess\u00e1ria a op\u00e7\u00e3o de filtragem)</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"prototipagem/testesusabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 03/04/24 Sara Campos Registro do teste de usabilidade 1 03/04/24 Sara Campos"}]}